% -*- coding: utf-8 -*-
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX root = ../report.tex


\section{Læsevejledning \label{}}


1)
Brugen af monotype skrift for at understrege at der er tale om \texttt{variable} og \texttt{udfald} eller generelle \texttt{kategoriseringer} af data. Formålet er at forholde sig til at vi har at gøre med staten og vores egne statistiske kategorier. Det skulle gerne fremkalde en fremmedgørelseseffekt, som minder læseren om hvad det er vi ser verden igennem, når vi ser verden igennem registerdata, og det er struktureret i forhold et forsknings- og administrativt system. Det er for at vi skal se de briller vi ser med, med andre ord. Et mål er også at nå udover denne administrative tilgang, at give et indtryk af praksis, og derfor vil vi også forsøge at tale mere direkte om de job som kategorierne dækker. så ovenstående forsøg på at forholde sig ærligt til tilgangen skulle gerne vekselvirke med at kunne sige noget om den praksis kategorierne på den ene side afslører med muligheden for at vise (det der står det andet sted om de objektive strukturer), samtidig med den tilslører i samme bevægelse. Læseren må dømme om det er lykkedes blah blah.

2) 
En komplet liste over vores disco-kategorisering findes i et excelark, der forefindes her. Vi har valgt dette fordi vi ikke mener det ville skabe større overblik at reducere excelarket til et format, der kunne være på et A4-ark. Vi har i stedet skabt et overskueligt dokument, der kan hentes her: http blah blah. En vejledning til at bruge dokumentet findes i bilag XXX (LAV GUIDE PÅ ET TIDSPUNKT)






%Local Variables: 
%mode: latex
%TeX-master: "report"
%End: