% -*- coding: utf-8 -*-
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX root = ../report.tex

\section{En frygtelig kategorisering \label{discokategorisering}}

\subsection{disco, jonas, anton, søren}

Første inddeling Søren blah blah skriv her søren skriv 

\subsection{Kategorisk forhudsindsnævring}

Efter dette køre moneca blah blah finde de segmenter der ikke ikke blev inddelt med nogen andre blah blah udvælge dem der giver mening i sig selv og dem der bør lægges sammen med andre. Flere kriterier for det første antallet af skift gennem årrækken som hovedkriterie, dvs skift for alle personer -for at vurdere den samfundsmæssige relevans af den skabte kategori. sammen med antallet af skift for den ledige, det vil sige væsentligt færre. Ofte hænger de to sammen. derudover også en vurdering af om kategorien alligevel bør inkluderes selvom den er lille. blah blah. beskriv afvejelsen mellem at være induktiv samt alligevel lave en vurdering af hvad der er brug for at inkludere, uden at gøre vold på nuancerne. case in point: arbejdem ed konservering af frugt og groent samt fremstilling af juice, der inkluderer xxx. %(find de discokoder det dækker over) 
der er kun 2434 med den beskrivelse blandt alle beskæftigede over 16 år, og hos personer der har haft en sådan kategori og været gennem en ledighedsperiode drejer det sig om 51. Det giver ingen mening at inkludere dem. Alle med under 100 skift blandt ledige er smidt ud, hvilket betyder xxx kategorier, og alle disse er samtidig på (mindre end) 0,01 \% blandt alle beskæftigede, det vil sige det er socialt set ligegyldige kategorier%
%
\footnote{“Modelarbejde” ligger her på en absolut sidste plads, objektivt set.}%
%
. Blandt disse findes bedemand, og man kan selvfølgelig diskutere hvorvidt det kan kaldes en “socialt ligegyldig” kategori. Men med vores fokus - og i betragtning af der er 35 (!) med den disco-kode - er den i vores henseende ikke så vigtig. Vi kan blot konstatere, at [indsæt vittig joke om at der altid er penge i døden eller sådan noget]. 

Mange af de små går med i større klusters, og giver således mening til moneca. mange af de små går på den måde med. 





case in point: bedemænd. 


andet væsentligt: fjernet de “ukendte” kategorier på 2-cifret %#Søren?!
niveau, så vi ikke får skabt sammenhænge der kun findes grundet at de er ukendte - forplumrer skiftene. ulempe: det klassiske spørgsmål: er der systematik i det ukendte? JA. helt sikkert. ingen tvivl. det må vi undersøge. %#todo



%Local Variables: 
%mode: latex
%TeX-master: "report"
%End: